\startcomponent ma-cb-en-citations

\enablemode[**en-us]

\project ma-cb

\startchapter[title=Citations and quotations, reference=quotations]

\index{citation}
\index{quote}

\Command{\tex{quote}}

The consistent use of quote and quotation marks in the running text is invoked by
the use of \type{\quote} or \type{\quotation}. For longer text fragments you can use:

\shortsetup{startquotation}

\startbuffer
In the book \quote{Hasselt, beelden van een middeleeuwse stad} it says:
\startquotation
Het stadhuis wordt voor het eerst vermeld in 1431. Oorspronkelijk
is het een houten huis, dat wordt afgebroken om plaats te maken voor
een nieuw stadhuis van steen. Dit wordt echter halverwege de 16e eeuw
ook afgebroken en vervangen door een nog groter pand. Het nieuwe
stadhuis wordt weer in dezelfde fraaie stijl opgebouwd. De bestuurders
laten daarmee zien dat het is gebouwd in een tijd van grote welvaart.
\stopquotation
\stopbuffer

\typebuffer

In the example below you can see that quotation is language sensitive:

\startbuffer
\nl Hij zei tegen me: \quotation{In Hasselt noemen ze dat
    \quote{noaberschop} of zoiets.}

\en He told me: \quotation{In Hasselt they call this
    \quote{noaberschop} or something like that.}

\de Er sagte zu mir: \quotation{In Hasselt nennt man das
    \quote{noaberschop} oder so etwas.}

\fr Il a dit: \quotation{À Hasselt on c'appelle \quote{noaberschop}
    ou quelque chose comme ça.}
\stopbuffer

\typebuffer

Note the automatic change of the quotation marks in case of a quote within a
quote.

\startpacked
\getbuffer
\stoppacked

You can alter the default settings with:

\shortsetup{setuplanguage}

\stopchapter

\stopcomponent
